<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: RCHelicopter | Make Things Cool]]></title>
  <link href="http://www.markzhang.cn/blog/categories/rchelicopter/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.markzhang.cn/"/>
  <updated>2014-04-17T11:43:51+08:00</updated>
  <id>http://www.markzhang.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mark Zhang]]></name>
    <email><![CDATA[super119@139.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[陀螺进动（Gyroscope Precession）和循环螺距（Cyclic Pitch）]]></title>
    <link href="http://www.markzhang.cn/blog/2014/01/28/gyroscope-precession/"/>
    <updated>2014-01-28T16:10:00+08:00</updated>
    <id>http://www.markzhang.cn/blog/2014/01/28/gyroscope-precession</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>循环螺距就是通过改变十字盘（Swashplate），使直升机双桨上的升力造成差异，从而使直升机可以向前、向后、向左、向右移动。之所以称为“循环”（Cyclic），是因为双桨在旋转的过程中，其螺距循环的，有规律的进行改变。</p>

<p>在这其中有一个有意思的现象：陀螺进动（Gyroscope Precession）。有关这个现象我首先是在这里看到的：</p>

<!-- more -->


<p><a href="http://www.rchelicopterfun.com/gyroscopic-precession.html">http://www.rchelicopterfun.com/gyroscopic-precession.html</a></p>

<p>这篇文章写的很不错，特别是老外还自己拍了两段视频来解释这个事情，非常有趣。</p>

<p>所谓“陀螺进动（Gyroscope Precession）“，指的是如果你给一个正在旋转的陀螺一个力的话，那么这个力产生的运动将与力的方向偏离90度。</p>

<p>所以，在直升机上，高速旋转的主旋翼就相当于一个陀螺，那么当我们试图通过改变十字盘的姿态来使直升机向前后左右移动时，就需要注意这个90度的问题。</p>

<p>举例来说：假设我们想让直升机向前运动。那么很自然的，我们想象中应该是这样来实现：</p>

<p>假设直升机的姿态是这样：视点是从上往下俯视直升机，直升机的头对准12点，尾对准6点，两个旋翼和直升机没有夹角，也就是旋翼也是对准12点和6点。那么此时我们只需要加大对准6点的旋翼的螺距，同时减小（甚至无需减小）对准12点的旋翼的螺距，那么这两片旋翼立刻产生升力差，从而导致直升机前倾从而向前运动。</p>

<p>但是由于陀螺进动，我们知道如果按照上面的方法来做，直升机将会向右运动（如果是旋翼是顺时针旋转的话），而不是向前运动。所以，我们需要让旋翼在对准9点和3点这两个位置时，改变两片旋翼的螺距，产生升力差，最后由于陀螺进动，使直升机向前运动。</p>

<p>OK，明白了上面的内容之后，很自然的，我们就会想到上述这些东西在直升机是，具体来说是在十字盘上，是如何实现的呢？我们知道，当我们操纵直升机向前后左右移动的时候，十字盘也是向前后左右倾斜的，那在陀螺进动下，为什么能让直升机正确的运动呢？</p>

<p>答案是，旋翼的桨夹和十字盘有一个90度的夹角。引用一下论坛上某位模友的一张图：</p>

<p><img src="/downloads/image/rotor-hub.jpg" alt="直升机桨夹 Helicopter Rotor Hub" /></p>

<p>引用帖子的地址是：</p>

<p><a href="http://bbs.mx3g.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=208032&amp;ordertype=1">http://bbs.mx3g.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=208032&amp;ordertype=1</a></p>

<p>这下就很清楚了，虽然十字盘的姿态跟我们控制的是一致的，但是由于桨夹有90度的一个偏转，所以正好就满足了陀螺进动的要求。如果还是想不明白，拿出直升机来一看便知。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[伟力v911-2 心得体会]]></title>
    <link href="http://www.markzhang.cn/blog/2014/01/02/v911-2-tips/"/>
    <updated>2014-01-02T20:56:00+08:00</updated>
    <id>http://www.markzhang.cn/blog/2014/01/02/v911-2-tips</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>伟力v911-2是一款很不错的入门4通航模。说不错，主要是它有以下的优点：</p>

<ul>
<li>便宜，两百块不到搞定  :)</li>
<li>耐炸，主要是飞机自重小。相比外观很漂亮，带什么合金外壳，还带闪灯的那种，增加了自重，所以电机相对要大功率的，还要增加电池容量。此外虽然机身有合金外壳，但是主轴、尾部没有啊，所以掉下来这些部分就很容易挂掉。</li>
<li>体积小，可以在室内飞行，不用专门到户外去找飞场。</li>
<li>整机只有30个零件，维修方便</li>
</ul>


<!-- more -->


<p>应该说这种结构简单，零件少容易拆解的飞机，可以方便的让我们了解直升机的一些基本原理。但是理论知识是一方面，真的摔坏了开始动手修理了，那就是另外一个问题了，有很多实际操作上的经验。</p>

<p>网上都说尾电机是第一个容易挂的，很奇怪我的尾电机到现在还算“工作正常”。有的时候会发现不转，但概率很小。现在尾电机的主要问题就是有一些异响，但鉴于飞机锁尾、自旋都正常，就懒得去折腾它了。</p>

<p>我的感受是，主旋翼容易挂。“挂”并不意味着一定是断掉了或是变形了，由于在炸机的时候主旋翼多多少少都会有一些损伤，所以炸多了就会发现飞机有一些异常情况，比如有异响，飞机震动的厉害等。这个时候就有可能是：</p>

<ul>
<li>主旋翼变形了，虽然看起来好像是好的。</li>
<li>主旋翼磨损之后，两片桨可能重量不一致了，重心不对称了。</li>
</ul>


<p>所以，如果怀疑是主旋翼的问题，直接换一对上去试了再说。平常买配件的时候可以一次多买几对，反正五块钱一对。</p>

<p>换主旋翼的时候，有一个问题，就是要重新安装那三个球头锁扣。我换了N次之后，发现有这么几个问题：</p>

<ul>
<li>这三个锁扣都是塑料的，而且很软，而安装的时候又需要用力按，所以一不小心就会变形。</li>
<li>一旦变形，特别是和桨连接的（中间那个）那个变形的话，会导致飞机向左或向右偏。因为变形之后，舵机拉动旋翼左右倾斜从而左右侧飞的时候，这个变形的锁扣会导致旋翼左右倾斜不顺畅。可以用手捏着平衡杆的一头，上下摇动，如果有阻滞感，那就是锁扣固定的不太好。正常情况下，平衡杆上下摇动是非常顺畅的。</li>
</ul>


<p>所以，换这三个球头锁扣的时候，我是这样的：</p>

<ol>
<li>先连接平衡杆</li>
<li>另一头接好要接到桨上去的那个锁扣，然后将这个锁扣竖着对准桨的连接点按上去</li>
<li>摇动一下平衡杆，让中间这个锁扣横过来，自然就扣住了桨。不要去尝试横着强行将这个锁扣按到桨上去，这样最容易变形</li>
<li>连接好最后一个挂在十字盘上的锁扣</li>
</ol>


<p>如果原来十字盘上的锁扣是扣着的，那么先拆下这个，然后再从第一步开始。我的经验是，当平衡杆和十字盘的锁扣都是扣着的时候，想尝试去安装中间那个锁扣（就是扣到桨上的那个），那是很困难的。因为这个时候这个锁扣只有横着才能扣上去，而想要横着扣上去那是相当的麻烦，很容易变形。要让这个锁扣竖着套上桨，然后动一下平衡杆，它就横过来了，很方便而且不会变形。</p>

<p>其他还有一些体会，网上都有一些文章，就不说了。比如连接舵机摇臂和十字盘的连杆，是有螺纹的，可以顺时针、逆时针旋转，从而加长或缩短连杆的长度，从而影响舵量。其实我觉得这个完全可以用遥控器上的微调来做到，没有必要大动干戈拆机去调这个连杆。</p>

<p><img src="/downloads/image/v911.jpg" alt="v911-2" /></p>

<p>零件：</p>

<p><img src="/downloads/image/v911-parts.jpg" alt="v911-2 零件图" /></p>

<p>炸机：</p>

<p><img src="/downloads/image/v911-zha.jpg" alt="v911-2 炸机图" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
