<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: RCHelicopter | Make Things Cool]]></title>
  <link href="http://www.markzhang.cn/blog/categories/rchelicopter/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.markzhang.cn/"/>
  <updated>2014-08-20T09:45:55+08:00</updated>
  <id>http://www.markzhang.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mark Zhang]]></name>
    <email><![CDATA[super119@139.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[450 FBL 相位臂不顺滑？缺少一个小垫片]]></title>
    <link href="http://www.markzhang.cn/blog/2014/06/17/fbl-phase-arm-pad/"/>
    <updated>2014-06-17T15:37:00+08:00</updated>
    <id>http://www.markzhang.cn/blog/2014/06/17/fbl-phase-arm-pad</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>450 FBL有一个相位臂，没有这个相位臂那旋翼一旋转，十字盘拉杆就转成麻花了。但是由于十字盘是需要上下移动的（改变集体螺距），所以这个相位臂也是需要能运动的。基本上，当十字盘上下运动时，相位臂有两个地方也会发生运动：一个是中间部位，能改变角度；另外一个地方不起眼容易被忽略，就是相位臂固定在中联的那个位置，会发生转动。</p>

<p>所以最近在拆装相位臂的时候，突然发现相位臂的转动不顺畅了，非常的生涩，结果发现丢了一个小垫片。</p>

<!-- more -->


<p>相位臂是长这个样子的：</p>

<p><img src="/downloads/image/fbl-phase-arm.png" alt="450 FBL相位臂" /></p>

<p><strong> 注：以上图片来自淘宝冰人工作室。 </strong></p>

<p>有了图片就非常的容易理解了，很明显中间部分是可以转动的，这样十字盘上下的时候，这部分可以活动。另外一个可以活动的，如上所说，就是相位臂固定到中联的那个部分，也就是图片上穿过螺丝的那个部分。这部分看起来很简单，但其实里面有一个轴承。</p>

<p>需要轴承也很容易想到，因为当十字盘上下运动的时候，相位臂中间部分被带动，从而也会最终带动相位臂固定在中联的这个头部，而头部被螺丝穿过固定在了中联上，那还怎么能转动呢？所以就需要一个轴承了。</p>

<p>现在的问题是，光有一个轴承还不够，还缺少一个垫片。之前我就丢了这个垫片，导致相位臂安装在了中联上面之后，相位臂的运动非常的涩，此时如果把固定螺丝松一些，立马会感觉顺滑很多，但是很显然这个固定螺丝不能拧的太松，所以最终发现缺少了这么一个垫片：</p>

<p><img src="/downloads/image/fbl-phase-arm-pad.png" alt="450 FBL相位臂垫片" /></p>

<p><strong> 注：以上图片来自淘宝光明五金城。 </strong></p>

<p>这个垫片的尺寸是：2.1x3.8x0.5，如果你用尺量一下相位臂头部的尺寸的话，会发现这个垫片正好嵌在相位臂上，覆盖住了头部轴承但是没有覆盖到外部的垫圈。这样一来就能说通了，加了这个垫片之后，相位臂头部的外部垫圈部分就不会接触到中联，从而就没有了巨大的摩擦阻力，而当相位臂头部要转动的时候，这个小垫片就会转动（因为垫片是最终贴合在中联上的），而这个垫片又是覆盖在相位臂头部轴承上的，所以轴承就被带动可以转动了。</p>

<p>虽然说无副翼的直升机不一定需要FBL相位臂（比如亚拓的DFC），但是有FBL相位臂的，基本上都会需要这么一个垫片。之前没有研究这个问题，还以为是轴承坏了，差点买了一组新的相位臂（一百多块），其实就是缺了一个垫片，淘宝上五块钱一百个的东西。。。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[机械盲科普：推力轴承和单向轴承]]></title>
    <link href="http://www.markzhang.cn/blog/2014/06/08/thrust-bearing-and-one-way-bearing/"/>
    <updated>2014-06-08T21:08:00+08:00</updated>
    <id>http://www.markzhang.cn/blog/2014/06/08/thrust-bearing-and-one-way-bearing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>航模直升机中有两个重要的轴承。一个是位于旋翼桨夹内的推力轴承，另外一个是位于大齿盘中间的单向轴承。由于自己对机械不怎么懂，所以就去琢磨了一下这两个玩意，也在5imx上发了帖子询问，最终整理成了此文。</p>

<p>本文中所有内容都来自<a href="http://bbs.5imx.com">http://bbs.5imx.com</a>。</p>

<!-- more -->


<h2>推力轴承</h2>

<p>这个轴承指的是直升机旋翼头部分，装在桨夹里面的一个轴承：</p>

<p><img src="/downloads/image/thrust-bearing.png" alt="推力轴承" /></p>

<p>论坛上，网络上也有叫这个轴承为 <code>止推轴承</code> 的，但是这个名字我感觉不准确，因为这个轴承的主要作用不是 <code>止推</code>，也无法防止 <code>射桨</code>，所以我这里还是叫它 <code>推力轴承</code>。当今世界通过网络获取信息的确方便了很多，但是也带来了很多误解，就是因为信息源、信息量太大了，需要自己琢磨理解才行。</p>

<p>需要这个轴承的原因是：我们都知道直升机的桨夹是可以绕横轴方向小幅度旋转的，也正是通过桨夹的这种旋转，来改变旋翼螺距的。注意这里我说的是旋翼头里面那根横轴，不是竖直的穿过十字盘的那根轴，那根叫主轴。横轴和主轴是垂直的。</p>

<p>所以，为了让桨夹能够做这样的旋转运动，在桨夹内部，就必须要有一个套在横轴上的轴承，这样桨夹就可以顺着轴承做翻转，而横轴不需要运动。这样问题就出现了，当桨夹随着旋翼高速旋转时，桨夹会产生巨大的离心力，这个向外的离心力会导致轴承紧紧贴在固定横轴、桨夹的末尾的螺母上，从而使得轴承的转动变的费力，生涩。于是，推力轴承就被加入到了旋翼头的机械部件中来。</p>

<p>推力轴承和普通轴承不同的是，它承受的是横轴轴向的力，也就是和桨夹高速旋转时产生的离心力方向一样的力。这样有了推力轴承专门承受离心力之后，使桨夹旋转的轴承就变的灵活、顺滑起来，从而可以轻松的实现螺距的变化。</p>

<p>这里附上一张450 FBL直升机旋翼头的图，清晰的描述了上述的桨夹、横轴、轴承、推力轴承的安装方式和关系：</p>

<p><img src="/downloads/image/thrust-bearing-install.jpg" alt="旋翼头桨夹安装图" /></p>

<p>最后再说一次，推力轴承和防射桨没有关系，防止射桨主要还是靠安装在横轴两端的圆头内六角螺母。也就是上图中最末尾的那个方块。这也是为什么论坛上很多人都建议经常检查并更换这个螺母的原因。</p>

<p>5imx的这个帖子有有关推力轴承的很多讨论，很有帮助：</p>

<p><a href="http://bbs.5imx.com/bbs/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=930379">http://bbs.5imx.com/bbs/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=930379</a></p>

<h2>单向轴承</h2>

<p>这里指的是大齿盘里面那个单向轴承：</p>

<p><img src="/downloads/image/one-way-bearing.png" alt="单向轴承" /></p>

<p>提到单向轴承，论坛上网上一般说它的作用是：在熄火降落（auto-rotation）的时候，由于此时电机停转，所以如果没有这个轴承，那么旋翼转动将带动电机旋转，而电机在不工作的时候，由于内部巨大的磁场阻力，会迅速消耗掉旋翼的旋转惯性，从而使熄火降落无法实现。</p>

<p>但是这么说很容易就会产生误解：如果单向轴承的目的就是因为这个，那大齿盘中放一个普通的轴承不就可以了么？反正你不就是要求旋翼转，电机不转嘛？</p>

<p>但是再仔细想一想，的确必须要单向轴承。因为如果是一个普通轴承的话，那电机旋转，大齿盘虽然跟着转，但旋翼和主轴就不会旋转了。论坛上举的很多的一个例子就是自行车的脚踏板，脚踏板和轮子中间就有一个单向轴承，这样我们踩脚踏板，轮子会转，而轮子转的时候，脚踏板并不会运动，一样的道理。</p>

<p>所以再反过来解释一遍就是，当电机旋转，带动大齿盘转动，此时需要再带动主轴和旋翼旋转的话，就只有两个选择，第一就是大齿盘中没有轴承，大齿盘和主轴是固定连接在一起的；第二就是大齿盘中是一个单向轴承。而显然第一种情况下，就无法实现熄火降落了（如上所说），所以这个单向轴承是必须的。</p>

<p>单向轴承也需要经常检查，如果单向轴承磨损的厉害，就会导致电机旋转时，旋翼 <code>打滑</code>，此时飞机上天后就会出现事故。最简单的检查单向轴承的方法是，把大齿盘捏住，然后转动旋翼头，应该是只可以朝一个方向旋转，朝另外一个方向旋转会有较大的阻力。如果两个方向上都可以旋转，那单向轴承就需要更换了。事实上，如果两个方向都可以非常顺利的旋转，那电机转旋翼就不会跟着转了。</p>

<p>5imx上这个帖子很好的解释了单向轴承：</p>

<p><a href="http://bbs.5imx.com/bbs/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=938911">http://bbs.5imx.com/bbs/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=938911</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[陀螺进动（Gyroscope Precession）和循环螺距（Cyclic Pitch）]]></title>
    <link href="http://www.markzhang.cn/blog/2014/01/28/gyroscope-precession/"/>
    <updated>2014-01-28T16:10:00+08:00</updated>
    <id>http://www.markzhang.cn/blog/2014/01/28/gyroscope-precession</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>循环螺距就是通过改变十字盘（Swashplate），使直升机双桨上的升力造成差异，从而使直升机可以向前、向后、向左、向右移动。之所以称为“循环”（Cyclic），是因为双桨在旋转的过程中，其螺距循环的，有规律的进行改变。</p>

<p>在这其中有一个有意思的现象：陀螺进动（Gyroscope Precession）。有关这个现象我首先是在这里看到的：</p>

<!-- more -->


<p><a href="http://www.rchelicopterfun.com/gyroscopic-precession.html">http://www.rchelicopterfun.com/gyroscopic-precession.html</a></p>

<p>这篇文章写的很不错，特别是老外还自己拍了两段视频来解释这个事情，非常有趣。</p>

<p>所谓“陀螺进动（Gyroscope Precession）“，指的是如果你给一个正在旋转的陀螺一个力的话，那么这个力产生的运动将与力的方向偏离90度。</p>

<p>所以，在直升机上，高速旋转的主旋翼就相当于一个陀螺，那么当我们试图通过改变十字盘的姿态来使直升机向前后左右移动时，就需要注意这个90度的问题。</p>

<p>举例来说：假设我们想让直升机向前运动。那么很自然的，我们想象中应该是这样来实现：</p>

<p>假设直升机的姿态是这样：视点是从上往下俯视直升机，直升机的头对准12点，尾对准6点，两个旋翼和直升机没有夹角，也就是旋翼也是对准12点和6点。那么此时我们只需要加大对准6点的旋翼的螺距，同时减小（甚至无需减小）对准12点的旋翼的螺距，那么这两片旋翼立刻产生升力差，从而导致直升机前倾从而向前运动。</p>

<p>但是由于陀螺进动，我们知道如果按照上面的方法来做，直升机将会向右运动（如果是旋翼是顺时针旋转的话），而不是向前运动。所以，我们需要让旋翼在对准9点和3点这两个位置时，改变两片旋翼的螺距，产生升力差，最后由于陀螺进动，使直升机向前运动。</p>

<p>OK，明白了上面的内容之后，很自然的，我们就会想到上述这些东西在直升机是，具体来说是在十字盘上，是如何实现的呢？我们知道，当我们操纵直升机向前后左右移动的时候，十字盘也是向前后左右倾斜的，那在陀螺进动下，为什么能让直升机正确的运动呢？</p>

<p>答案是，旋翼的桨夹和十字盘有一个90度的夹角。引用一下论坛上某位模友的一张图：</p>

<p><img src="/downloads/image/rotor-hub.jpg" alt="直升机桨夹 Helicopter Rotor Hub" /></p>

<p>引用帖子的地址是：</p>

<p><a href="http://bbs.mx3g.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=208032&amp;ordertype=1">http://bbs.mx3g.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=208032&amp;ordertype=1</a></p>

<p>这下就很清楚了，虽然十字盘的姿态跟我们控制的是一致的，但是由于桨夹有90度的一个偏转，所以正好就满足了陀螺进动的要求。如果还是想不明白，拿出直升机来一看便知。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[伟力v911-2 心得体会]]></title>
    <link href="http://www.markzhang.cn/blog/2014/01/02/v911-2-tips/"/>
    <updated>2014-01-02T20:56:00+08:00</updated>
    <id>http://www.markzhang.cn/blog/2014/01/02/v911-2-tips</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>伟力v911-2是一款很不错的入门4通航模。说不错，主要是它有以下的优点：</p>

<ul>
<li>便宜，两百块不到搞定  :)</li>
<li>耐炸，主要是飞机自重小。相比外观很漂亮，带什么合金外壳，还带闪灯的那种，增加了自重，所以电机相对要大功率的，还要增加电池容量。此外虽然机身有合金外壳，但是主轴、尾部没有啊，所以掉下来这些部分就很容易挂掉。</li>
<li>体积小，可以在室内飞行，不用专门到户外去找飞场。</li>
<li>整机只有30个零件，维修方便</li>
</ul>


<!-- more -->


<p>应该说这种结构简单，零件少容易拆解的飞机，可以方便的让我们了解直升机的一些基本原理。但是理论知识是一方面，真的摔坏了开始动手修理了，那就是另外一个问题了，有很多实际操作上的经验。</p>

<p>网上都说尾电机是第一个容易挂的，很奇怪我的尾电机到现在还算“工作正常”。有的时候会发现不转，但概率很小。现在尾电机的主要问题就是有一些异响，但鉴于飞机锁尾、自旋都正常，就懒得去折腾它了。</p>

<p>我的感受是，主旋翼容易挂。“挂”并不意味着一定是断掉了或是变形了，由于在炸机的时候主旋翼多多少少都会有一些损伤，所以炸多了就会发现飞机有一些异常情况，比如有异响，飞机震动的厉害等。这个时候就有可能是：</p>

<ul>
<li>主旋翼变形了，虽然看起来好像是好的。</li>
<li>主旋翼磨损之后，两片桨可能重量不一致了，重心不对称了。</li>
</ul>


<p>所以，如果怀疑是主旋翼的问题，直接换一对上去试了再说。平常买配件的时候可以一次多买几对，反正五块钱一对。</p>

<p>换主旋翼的时候，有一个问题，就是要重新安装那三个球头锁扣。我换了N次之后，发现有这么几个问题：</p>

<ul>
<li>这三个锁扣都是塑料的，而且很软，而安装的时候又需要用力按，所以一不小心就会变形。</li>
<li>一旦变形，特别是和桨连接的（中间那个）那个变形的话，会导致飞机向左或向右偏。因为变形之后，舵机拉动旋翼左右倾斜从而左右侧飞的时候，这个变形的锁扣会导致旋翼左右倾斜不顺畅。可以用手捏着平衡杆的一头，上下摇动，如果有阻滞感，那就是锁扣固定的不太好。正常情况下，平衡杆上下摇动是非常顺畅的。</li>
</ul>


<p>所以，换这三个球头锁扣的时候，我是这样的：</p>

<ol>
<li>先连接平衡杆</li>
<li>另一头接好要接到桨上去的那个锁扣，然后将这个锁扣竖着对准桨的连接点按上去</li>
<li>摇动一下平衡杆，让中间这个锁扣横过来，自然就扣住了桨。不要去尝试横着强行将这个锁扣按到桨上去，这样最容易变形</li>
<li>连接好最后一个挂在十字盘上的锁扣</li>
</ol>


<p>如果原来十字盘上的锁扣是扣着的，那么先拆下这个，然后再从第一步开始。我的经验是，当平衡杆和十字盘的锁扣都是扣着的时候，想尝试去安装中间那个锁扣（就是扣到桨上的那个），那是很困难的。因为这个时候这个锁扣只有横着才能扣上去，而想要横着扣上去那是相当的麻烦，很容易变形。要让这个锁扣竖着套上桨，然后动一下平衡杆，它就横过来了，很方便而且不会变形。</p>

<p>其他还有一些体会，网上都有一些文章，就不说了。比如连接舵机摇臂和十字盘的连杆，是有螺纹的，可以顺时针、逆时针旋转，从而加长或缩短连杆的长度，从而影响舵量。其实我觉得这个完全可以用遥控器上的微调来做到，没有必要大动干戈拆机去调这个连杆。</p>

<p><img src="/downloads/image/v911.jpg" alt="v911-2" /></p>

<p>零件：</p>

<p><img src="/downloads/image/v911-parts.jpg" alt="v911-2 零件图" /></p>

<p>炸机：</p>

<p><img src="/downloads/image/v911-zha.jpg" alt="v911-2 炸机图" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
