<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | Make Things Cool]]></title>
  <link href="http://www.markzhang.cn/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.markzhang.cn/"/>
  <updated>2015-06-27T18:52:19+08:00</updated>
  <id>http://www.markzhang.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mark Zhang]]></name>
    <email><![CDATA[super119@139.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一篇文章学会电工：火线 零线 地线 中线]]></title>
    <link href="http://www.markzhang.cn/blog/2015/06/27/live-naught-earth-wires/"/>
    <updated>2015-06-27T18:20:00+08:00</updated>
    <id>http://www.markzhang.cn/blog/2015/06/27/live-naught-earth-wires</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>转载自：<a href="http://wenku.baidu.com/view/6aa265f57c1cfad6195fa74b.html">http://wenku.baidu.com/view/6aa265f57c1cfad6195fa74b.html</a></p>

<p>首先你要知道电为什么分为火线.&lt;也叫相线>零线&lt;也叫中性线>和接地线.&lt;也叫保护线>是从那里来的.各起什么作用的.</p>

<!-- more -->


<p>电自然是从发电机出来的这个大家都知道.发电机分为单相发电机和三相发电机.现在在电厂基本都用三相发电机.单相基本已不用&lt;当然应急发电机除外>.</p>

<p>因为三相发电机在发电机的定子上嵌放三个相同的线圈.当转子在原动机&lt;如汽轮机.水轮机>带动下切割磁感应线而在线圈中产生感生电动势.也就是电.有于三相发电机定子上有三个线圈所以会产生三相电.如果在三相发电机每个线圈各接上一个负载的话那么就会产生三个独立和单相电路.就构成了三相六线制了.如果是这样的话我要输电的话需要六根导线,很不经济,也没有实用价值.但是我们目前低压供电系统多数用三相四线制供电.三相四线是把发电机三个线圈的末端连接在一起（电流是在线圈中产生的，不清楚请复习电磁感应）,成为一个公共端点&lt;称为中性点这也就是为什么人们把零线称为中性线的原因>从中性线引出的输电线称为中性线,中性线通常与大地相接,并把接大地和中性点称为零点.始终保持与相线的零地位&lt;这也就是人们为什么把中性线称为零线的原因>.</p>

<p>第一.从电厂的发电机出来后经变电站加压后通过输电网进入工厂或用电处到工厂或用电处后再经过变压器降压后进入负载&lt;用电器>一般为三相四线制即用线色表示为黄.绿.红和蓝&lt;黄.绿.红为相线蓝为中性线也就零线>用字幕表示为A.B.C和N.但是现在国家提倡新的工厂用三相五线制也就是在原来四根线上再加根接地线&lt;不是从电厂过来的是在要用电器的地方如居民住宅楼国家强制规定必须要有接地线自己加的.主要作用为当设备漏电时把电导入大地防止人体触电>也叫PE线色为黄绿双色线&lt;IEC标准全球通用></p>

<p>第二.这五根线中中性线&lt;零线>和接地线<PE>没有电压其他三根线<ABC>电压一般为线与线之间任意二根线为400V&lt;即ABC三线中任意二根线实际为 390V左右用电时有压降被称为线电压>线与中性线之间为230V&lt;即ABC与N之间任意二根线实际为225V左右被称为相电压>.</p>

<p>第三接地线也叫保护线.那为什么要叫它保护线.你想在家里的家用电器或工厂的设备很多都是用金属做外壳的吧.那么如果万一当我电器或设备发生漏电的话那么我的电器或是设备那不是要带电了吗?如果人碰一下的话是不是要触电啊?是不是很危险啊?那么有没有方法可以当我的电器或是设备漏电时避免发生触电的事故. 有!接地线就是一种很好的保护方法.人为什么会触电.首先人是导电体,第二因为有电流流过.为什么会有电流过.因为有电压.我想欧姆定律你应当知道吧?I=U/R也就是说在电压相同的情况下电阻越大电流就越小是吧!电流还有一个特征就是那边电阻小它向那边走.人体的电阻一般为1700欧姆.那么如果接地线电阻只有4欧姆的话你看那大部分的电流会向那里走啊.没有电流流过的话那人也就不会触电了吧?其实说白了就是一句话.那就是接地线的作用就是当用电器发生漏电时把电导入大地防止人体触电!这也就是人们为什么把接地线叫为保护线的原因!</p>

<p>第四以三相电源为例如果有三条相线，一条零线和一条地线。&lt;在电路图中用字幕L1 L2 L3 表示为A B C三相.用N 表示零线或中性线.用PE表示接地线>
那就是三相五线制也就是人们通常说的TN-S系统。就是中性线《零线N》和保护线《接地线PE》是分开的。
如果三相线加一零线的那种是三相四线制也就是人们通常说的TN-C系统。就是中性线《零线N》和保护线《接地线PE》是合一的，称为PEN线。通常用保护接零的方法.共用PEN线.</p>

<p>现在国家提倡新开的工厂使用TN-S系统。如果你用三相五线制的去接三相四线制的话那要看你设备上需要了。如果在你设备上要用220V电源的话那就接中性线《零线N》。用保护接零使用。禁止把接地线当中性线《零线N》使用。如果设备上没有用220V的电源那就接接地线就可以了。</p>

<p>照明电路里的两根电线，一根叫火线，另一根则叫零线。火线和零线的区别在于它们对地的电压不同：火线的对地电压等于220V；零线的对地的电压等于零（它本身跟大地相连接在一起的）。所以当人的一部分碰上了火线，另一部分站在地上，人的这两个部分这间的电压等于220V，就有触电的危险了。反之人即使用手去抓零线，如果人是站在地上的话，由于零线的对地的电压等于零，所以人的身体各部分之间的电压等于零，人就没有触电的危险。</p>

<p>如果火线和零线一旦碰起来，由于两者之间的电压等于220伏，而两接触点间的电阻几乎等于零，这时的电流非常大，在火线和零线的接触点处将产生巨大的热量，从而发出电火花，火花处的温度高到足以把金属导线烧得熔化。</p>

<p>接地是电器设备安全技术中最重要的工作，应该认真对待。那种不加考虑随意接地的做法常常会给计算机设备造成不良的后果，严重时会烧毁整个设备应用系统，甚至造成人身伤害。正确接地可提高整个系统的抗干扰能力。</p>

<p>要正确使用计算机的电源线。目前，我们使用的电源插座大多是单相三线插座或单相二线插座。单相三线插座中，中间为接地线，也作定位用，另外两端分别接火线和零线，接线顺序是左零右火，即左边为零线，右边为火线.凡外壳是金属的家用电器都采用的是单相三线制电源插头。三个插头呈正三解形排列，其中上面最长最粗的铜制插头就是地线。地线下面两个分别是火线（标志字母为"L"Live Wire）、零线（标志字母为"N"Naught wire），顺序是左零右火，（插头背面对着自己本人时）。</p>

<p>使用中千万不要将零线端和定位用的地线端连在一起，因为有的设备采用二线插头，如果设备的电源火线、零线接反或使用中插错位置，必将造成火线、零线短路，烧坏设备，造成不可弥补的损失。因此，即使家里或单位的三线插座中没有接地，也最好使用三线电源插头和三线插座。</p>

<p>区分：</p>

<ul>
<li><p>用颜色区分：在动力电缆中黄色绿色红色分别代表A相B相C相（三相火线）蓝色代表零线，黄绿双色代表接地线。</p></li>
<li><p>用电笔区分：火线用电笔测试时会发光，而零线则不会。</p></li>
<li><p>用电压表区分：不同相线（即火线）之间的电压为线电压380V，相线（火线）与零线（或良好的接地体）之间的电压为相电压220V，零线与良好的接地体的电压为0V。</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[高压输电：为什么高压输电压升高了，电流会变小呢]]></title>
    <link href="http://www.markzhang.cn/blog/2015/06/27/power-transfer/"/>
    <updated>2015-06-27T18:13:00+08:00</updated>
    <id>http://www.markzhang.cn/blog/2015/06/27/power-transfer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>转载自：<a href="http://iask.sina.com.cn/b/11686110.html">http://iask.sina.com.cn/b/11686110.html</a></p>

<p>为什么高压输电线路上电压升高了，电流会变小呢，不是I=U/R么，照理说电压升高了，电流也大了，损耗也就多了啊？</p>

<!-- more -->


<p>因为输出功率是固定的。而功率等于电流乘以电压，即P=IU。这样，乘积固定，一个因数（电压U）变大，另一个因数（电流I）就要变小。</p>

<p>你引用的那个公式（I=U/R），隐含的前提是功率是可变的，所以在此不适用。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[转载：我的iphone6退货之路]]></title>
    <link href="http://www.markzhang.cn/blog/2015/02/13/iphone6-refund/"/>
    <updated>2015-02-13T10:41:00+08:00</updated>
    <id>http://www.markzhang.cn/blog/2015/02/13/iphone6-refund</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文转载自：<a href="http://www.cnblogs.com/Romantic/p/4289363.html">http://www.cnblogs.com/Romantic/p/4289363.html</a></p>

<p>匆匆这一年又快结束了，眼看年关将近，老婆的生日也快到了，正打算给老婆买个礼物，由于现在老婆用的手机是公司的工程机，而且还是低端产品，所以一直想给老婆改善改善，也算是对老婆这一年来辛苦的默默的支持的一种肯定吧，于是我就开始网上找，哎……最近听说iphone6不错啊，火的不得了, 好吧就肾6了。没有多想打开京东，搜索产品，下单，支付一气呵成，比写代码的感觉还流畅还爽。</p>

<!-- more -->


<p>话说京东的物流还是很给力的，带着激动的心情收到iphone6plus，看到外观的确比较惊艳，2.5D屏幕，纤细的机身，结果操作了几下发现 home按键, 和power按键，手感及其的差劲，嘎巴嘎巴的脆脆的声音有异响，我本身也是从事手机行业的开发设计的，对于这个价格和这种按键质量，一下子让我失望到极点，根本无法容忍一款6000元的手机还存在这种按键异响，原本是买给老婆的礼物, 这种质量我自己都接受不了，于是第一个念头就是退货。但是由于之前知道苹果的手机是具有一些特殊性的，比如激活之类的。所以事先咨询了苹果上海总部的客服，以及了解了一些消费者权益保护法，关于7天无理由退货的细则，但是我查了网上很多人都退不了，关于苹果退货是个难啃的骨头，所以我不能轻视必须做足了功课，我从苹果官方，消费者权益保障法，京东政策三个方面出发，经过一番精心的准备, 梳理了一下要点和对策, 于是拿起了电话第一次拨通了京东客服电话……</p>

<p>跟客服沟通之后电话被直接京东售后那边，京东总部售后说他们处理不了，但是可以帮我转到成都售后那边，结果5分钟后成都售后给我打来电话，说要求我需要带着产品去苹果售后出具一份问题检验报告，拿到检测报告后才能给我办理退货，其实他说到这里我心里依然有底了，我事先做了些准备，之前早就咨询过苹果官方客服了，而且从官网上记了一些关于检测的一些政策，政策是这样说的：</p>

<blockquote><p>苹果所有产品在中国大陆是享有三包政策的, 无论是否激活使用, 只要在7天内, 任何经销商都应无理由, 无条件退换货。 而且如果15日内有质量问题, 可以直接退换货, 无需检测报告, 而且我查的结果是维修点不具备开具检测单的能力, 这明显是个陷阱</p></blockquote>

<p>另外我还准备了一些关于2014年3月是15号新的消费者权益保障法关于7天无理由退货的实施细则:</p>

<blockquote><p>新《消法》第二十五条规定：“经营者采用网络、电视、电话、邮购等方式销售商品，消费者有权自收到商品之日起七日内退货，且无需说明理由，但下列商品除外：由消费者定作的、鲜活易腐的、数字化商品、报纸期刊等商品，以及其他经消费者在购买时确认不宜退货的商品，不适用无理由退货。“</p></blockquote>

<p>令人想不到的是，客服又说了说呃，苹果手机一旦激活就属于私人定制产品，所以我们不能给你退，我说苹果官方条款是说不管激活与否都可以支持七天无理由退货，你们的网站上不仅没有在明显的位置标注而且根本就没有标注，这属于信息不完整误导消费者，并且我已经看过了你们京东自己的七天无理由退货政策中并不包含此项，我说大家咱都别浪费时间，他一听我是有备而来的，吱吱呜呜之后，说我们还是需要检测但是你可以先退回给我们。最终协商结果是两个小时之内上门取货, 7-10个工作日内给我办理退货退款。</p>

<p>听到这里是不是有大快人心的感觉，昨天我查了很多退不了的，要求出具检测报告的，说苹果产品不是7天无理由退货的商品, 激活了就不能退的等等各种拒绝的理由，而我今天的对策是不要按照他们给你设计的线路走，否则会被折腾死，因为苹果出具问题检测需要3-7个工作日，这样极有可能就不符合7天无理由退货了。</p>

<p>但是事情到这里远远没有结束，更大的麻烦在后面等着我……</p>

<p>下午3点左右京东上门取件的小伙如约打来了电话，我早就准备好了，就等上门收货了，高高兴兴带给了快递哥，我以为快递哥让我签个字收下手机就完了，可是快递哥，从兜里掏出一个小手电，我站在一边心底嘀咕着，这是手机又不是古董, 难道还得用手电来检查, 果不其然快递哥，撸了撸袖子摆好了姿势, 拿着那个小手电，开始先从手机的边缘开始照，然后又从手机正面，背面照了一遍，我则站在一边抽着烟，慢慢的等着，在我来看这不过是个流程而已，突然快递哥，说兄弟你这手机边框有一道划痕啊， 我一下子愣住了，嘴了的烟还没吐出来，我说什么，不可能怎么会有划痕呢，我昨天下午才刚刚收到的，膜我都没揭掉………… 快递哥根本不听我解释说你来看，让我盯着那个边框看，我看了一下划痕不不敢说没有，但是基本上属于指甲之类的东西滑的，不用他带的小灯肉眼很难分辨。</p>

<p>快递哥说， 对不起这个手机我可能收不了，我说那不行，这个手机有质量问题，跟划痕是两码事。 快递哥说，兄弟我理解你的心情，可是我也是按规矩办事，如果我就这样拿回去，一旦查出来有划痕，这手机就落我头上了，你这手机这么贵我一个月也挣不了多少钱，之前我同事曾经遇到过类似的一桩事，当时我同事上门收件的时候，有个小伙子也是买的苹果手机，当时外观有轻微的划痕，当然比你的要轻的多了，我同事也是拒收说你这个我收回去也入不了库的，可是小伙子说，你收吧入不了库你再给我拿回来不就完了吗，结果我同事就答应了，最后事情如大家所料，手机库管不收有划痕，当回头再找当初买手机的小伙子的时候, 无凭无据人家不承认最终，我这个可怜的哥们当了替罪羊，所以我现在也不敢给你收了。</p>

<p>要不这样吧，我现在打个电话给你报备一下把这个情况说明一下，如果他们说让我收我马上就收了，如果他们不让我收呢我也说了不算。 话说到这里，我心里这个堵得慌啊，当初我记得我收货的时候，刷卡交了钱，看了看发票，扭头就走了，根本没在现场验货，可是人家上门取货的时候，却是带着手电来了，不能说这不公平，只能怪自己大意啊。  于是我说哥们，如果你一报备的话，客服他们肯定不会让你收的，这不就小题大做了吗，而且这种轻微的划痕肉眼根本不好分辨，何必斤斤计较呢，咱们大家心里都清楚这绝对不影响二次销售。 结果快递哥说，兄弟我理解你的心情，可是你也别难为我，这样吧，我描述的时候说的轻微点，最后看着快递哥，我说好吧…………</p>

<p>一分钟后，快递哥拨通了售后，说我这边的顾客的手机有一道很小的划痕，但是特别轻微，跟头发丝似的，不好好瞅根本瞅不出来。 快递哥描述完后，电话那头隐隐约约的一阵子声音，只见快递哥不停的，嗯、嗯、嗯…………电话挂了，快递哥朝我笑了笑，我基本上知道答案了，快递哥说兄弟不好意思，他们说这单取件让停止，不让我收，我也不敢收。 不过你放心，你这个手机肯定能退掉的，我之前遇到过这种情况，我心里在想你TMD的这不扯蛋吗，你这一关都不收我咋退啊…………</p>

<p>手机照例还给我了，我一下子凉了半截子，5998，六千块钱呢，我再tmd的任性，也不能拿着六千块不当回事吧。 再说了日后我老婆拿这个手机，用的不痛快心里得有多么堵得慌啊。 不行，这个手机我还得退…………</p>

<p>400-606-5500 京东客服我再次拨通了，我把事情原委描述了一遍，客服说我们很快会派售后跟您联系的，我说我要的不是“很快”你具体给我个时间吧，客服不慌不忙的说24小时之内，我说那不行，我这个事急，你也听好了电话我录音了，耽误了时间就算你了。客服一听说先生您别生气，我会尽快的。</p>

<p>看来这帮子客服，不给点颜色看看，她不给你老老实实办事，过了二十来分钟，江苏宿迁的客服 打来了电话，听说您的手机退货的时候发现有划痕是这样吗，我说快递哥带着手电来的，他拿着手电看着划痕了，我拿肉眼还真没看到，幸亏那快递哥带的是手电，如果扛着显微镜来的话，没准我还能看到雅鲁藏布大峡谷呢，你信不信。如果顾客去买手机多少人都带着手电筒，那我承认是有划痕，如果像你们这样刁钻的话，这个划痕我不认，再有告诉你，划痕和质量问题可是两码事，如果你准备借划痕把质量问题给我忽略了，你会觉得我就此罢休吗，那客服听了，怎么会呢，这样吧，我们再派取货的上门再取吧。 具体情况我们拿回来再看…………</p>

<p>没过30分钟, 我手机又响了，果不其然又是那个快递哥，电话里问我请问您还在吗，我现在过去取货。 我说在，我再一次我把手机装好准备好，一会儿快递哥驾着小三轮又到了楼下，快递哥上来第一句话，你跟客服说啥了！我都快到家了客服又给我打电话， 我说我说啥了你不用管，不过客服有话让我转给你，快递小哥马上停下手中的活，转过身来问我说呀客服她说啥了，客服让我转告你，“有问题的不用照也能发现，没问题的你也照不出来问题，所以赶紧把兜里的手电赶紧扔了，别没事拿着瞎照”。快递小哥听着嘿嘿一笑，这次快递小哥没再掏手电。 大体检查了一下塞进了袋子, 给我一张回执单。 匆匆消失在夜色中…………此时已经是晚上7点多。</p>

<p>由于之前的沟通一直态度明确强硬，所以接下来的流程没再出什么麻烦，最后一次客服打来电话，说钱是退到余额还是退到银行卡，我立即要求退到银行卡，因为京东是不支持余额自己转到银行卡。</p>

<p>……</p>

<p>……</p>

<p>……</p>

<p>经过这一次经历，我总结了几条经验，</p>

<p>一，有时间的时候可以多了解《消费者权益保护法》《劳动权益保障法》等一些日常大家都能用到的法律条款。</p>

<p>二，在购买在网上购买东西的时候一定提前要看清楚，比如是否支持七天退货是否是属于特殊的商品，或者是咨询一下客服把自己关心的问题问清楚。</p>

<p>三，收到货物后，一定要打开包裹当场验货，很多人习惯性的拿着包裹回去再拆，其实这样是很有风险的，如果要是产品有质量问题，并且对方想抵赖的话，那就很容易吃哑巴亏。</p>

<p>四，在跟他们客服沟通的时候，尽量的多引用一些法律方面的知识，让对方知道你并不是这么容易被忽悠的，而且一定要有自己的态度，如果要是涉及到回头回复的话，一定跟客服要一个最晚的答复时间。</p>

<p>五，树立一个很强的法律观念和很强的证据意识，所有的沟通记录聊天记录，包括一些商品图片，最好做好保存。</p>

<p>最后给你大家推荐几个投诉并且管用的方式，每个投诉都会有人回你回复，并且会协调商家解决，最后给你一个回访。</p>

<p>有关消费者的投诉包括网购</p>

<p><a href="http://www.315online.com.cn/">http://www.315online.com.cn/</a></p>

<p>快递行业的投诉，因为网购很重要的一个环节就是快递</p>

<p><a href="http://sswz.chinapost.gov.cn/">http://sswz.chinapost.gov.cn/</a></p>

<p>同时，不得不说中国法制化虽然不像西方国家一样健全发达，但从我们自身时间的轨迹上来对比中国相比以前也算是有了很大的改善，</p>

<p>这就是一种进步！</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
