<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: hardware | Make Things Cool]]></title>
  <link href="http://markzhang.cn/blog/categories/hardware/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://markzhang.cn/"/>
  <updated>2015-12-23T10:30:05+08:00</updated>
  <id>http://markzhang.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mark Zhang]]></name>
    <email><![CDATA[super119@139.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[家庭安防 - 一套萤石设备组建的家庭安防]]></title>
    <link href="http://markzhang.cn/blog/2015/12/22/ezviz-family-protection/"/>
    <updated>2015-12-22T15:07:00+08:00</updated>
    <id>http://markzhang.cn/blog/2015/12/22/ezviz-family-protection</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>智能硬件的火热也加速了安防产业的发展。家庭安防现在也成为了很多家庭考虑的一个方面。特别是对于楼层较低的家庭来说，安装一套安防系统还是相当之有必要。</p>

<p>之前也试用过360智能摄像机、小蚁智能摄像机，但是只有一个摄像头始终还是觉得单薄了一些，在二手卖掉这两个摄像头之后，购买了一套萤石的安防设备。</p>

<!-- more -->


<p>之所以说只有一个摄像头显的方案单薄主要是因为以下一些原因：</p>

<ul>
<li><p>没有录像设备。不管是出于隐私考虑还是容量/上传带宽的考虑，将24小时的录像上传到云端并不是一个最佳的方案。所以如果有一个24小时的录像设备，那么摄像头的存在才有意义。而且万一发生盗窃，就算摄像头被盗走，也还有录像设备保存了所有的录像资料。</p></li>
<li><p>没有报警设备。只有一个摄像头的话，唯一的报警设备就是手机。但是手机上的这些APP不能发出高分贝的报警音，而且由于系统的原因，在我测试的时候，安装在手机上的APP并不能及时的上报报警。比如Android系统由于 <code>Low memory Killer</code> 的存在，导致很多后台进程会在用户未感知的情况下被杀掉从而导致不报警。还有现在很多国内的安卓系统都有安全中心这样的东西，它会控制哪些APP不能启动后台Service等。手机报警唯一的适用场景是外出，如果是晚上睡觉，那你还要一直开着手机否则就收不到报警信息了。。。</p></li>
<li><p>摄像头有覆盖不到的区域，比如阳台。一般摄像头都是放在客厅，那么其实家里其他一些地方并覆盖不到。</p></li>
<li><p>我买的这两款摄像头处于成本售价的原因，夜视效果都不好。对于安防来说，其实要的就是夜视效果。。。</p></li>
</ul>


<p>还有其实有一些功能其实是没有必要的，比如所谓的双向对讲。就是可以在手机上说话然后让摄像头播放出来，我想说这个其实是娱乐功能吧？谁会整天用这功能？</p>

<p>回到主题，基于以上一些考虑，在Google了一番之后，重新采购了以下设备：</p>

<ul>
<li><p>萤石C3C商铺宝摄像机</p></li>
<li><p>萤石N1互联网硬盘录像机</p></li>
<li><p>萤石A1C互联网报警盒子套装</p></li>
</ul>


<p>不是给萤石打广告，实在是我懒的去找多家的产品然后进行比较，所以就都在萤石一家买了。。。</p>

<p>首先来说摄像机和录像机。选用C3C主要是它有WIFI，而且超强夜视（看看镜头里面的红外灯珠就懂了）。挂在客厅的角落天花板上就可以覆盖到整个客厅。再配合N1录像机，就做到了监控录像两不误。我买的N1是最便宜的一款，最多支持4路输入。放入一块1T的硬盘，如果是移动侦测录像（就是只有探测到移动产生才会录像）的话，估计能录个几个月。C3C的唯一缺点就是它是针对商铺用的，所以没有录音，只有录像。此外由于我的C3C配合N1录像，所以C3C本身里面就不需要再插SD卡了。</p>

<p>C3C和N1的配置也非常简单，通过手机上的 <code>萤石视频</code> 就可以非常轻松的配置上，N1也能自动检测到C3C并开启录像。并且也支持定时计划，比如晚上11点之后就开启移动侦测报警，早上7点就关闭移动侦测报警等，总体来说还不错。</p>

<p>借用一下萤石官网的图片，如果侵犯到了萤石的权益请告知，我会删除：</p>

<p><img src="/downloads/image/c3c.png" alt="C3C" /></p>

<p><img src="/downloads/image/n1.png" alt="N1" /></p>

<p>不过也不是没有可以吐槽的地方，比如N1。N1做为录像机，出于安全考虑，自然我们会把它摆到不显眼的地方。但是N1上的三个灯是要闹哪样？一个电源红色灯常亮，一个硬盘灯如果开启24小时录像那是不停的闪（因为要写硬盘嘛），还有一个蓝色的网络灯那就不说了。。。就跟黑暗中的灯塔一样能闪瞎眼。而且还没有配置项可以关闭这些灯。显然研发人员是把N1当作一台电脑来设计的了。还有C3C，随机配的电源线只有一米，如果家庭装修的时候没考虑到监控的话，这一米的线能干嘛？摆在茶几上监控么？但凡要吊在天花板上的话，至少也要五米的线。所以我很无奈的又在淘宝上买了一根电源延长线。</p>

<p>再来说说所谓的A1C互联网报警盒子套装，名字很长而且唬人。其实就是一个报警盒子A1C，加上一个红外探测器和一个单体门磁。</p>

<p>借用一下萤石官网的图片，如果侵犯到了萤石的权益请告知，我会删除：</p>

<p><img src="/downloads/image/a1c-collection.png" alt="a1c collection" /></p>

<p>A1C相当与是所有传感器（或者说探测设备）的网关，自带WIFI。其他的探测器比如我买的红外探测器和单体门磁，通过无线射频与A1C传递信息。再结合A1C上配置的报警策略，来决定是否要报警。</p>

<p>只有A1C上有高分贝的报警喇叭，探测器本身是不会报警的，探测器只是发送信号给A1C，所以光买探测器不买A1C是没有任何用处的。</p>

<p>有关红外探测器，装上电池，添加到A1C上，放在高处就可以了，非常简单。至于探测器如何添加到A1C上，说明书上有详细说明，而且A1C也有语音提示，这方面做的还是很不错的，简单易用。只需要注意说明书上告知要将红外探测器放到1.8m &ndash; 2.3m的高处，而且最好是用泡沫胶粘贴在墙角位置，探测器随机还附送了泡棉胶，这点萤石还是很贴心的。</p>

<p>所以这个红外探测器就可以成为摄像头的一个很好的补充设备，比如阳台。阳台一般都有很多扇窗户，每扇窗户上都安装门磁不经济管理也不方便，所以在阳台墙上安装一个红外探测，就把整个阳台管上了。此外放在房间也是一个不错的选择，因为探测器和A1C是射频方式连接的，所以只要不是隔了很多堵墙的话，一般信号传输都是没有问题的。</p>

<p>再说单体门磁。萤石有两种门磁，一种就是常见的两个一套的，这两个玩意一旦分离就报警，需要面对面的安装在门和门框上。我买的这个是单体门磁（因为套装中就是这个），高级一点，只有一个设备，贴在门上即可。它会感应门的位置从而报警。实际使用下来来看报警还是相当准确的。</p>

<p>实际使用下来，这套套装工作的还是不错的。出门的时候设置成 <code>外出模式</code>，红外和门磁一旦检测到异常A1C就会报警并发送消息到手机。晚上的时候设置成 <code>睡眠模式</code>，同样可以监测报警。A1C也支持跟摄像头一样的定时计划，比如到晚上11点，就可以挨个设定每个探测器上发的报警是否启动，到早上7点就可以恢复（也就是取消所有报警）。</p>

<p>最后说到报警的话，还要再提一点，那就是摄像机的移动监测报警。这个功能其实不如红外探测和无线门磁这样的报警准确。因为摄像机的移动监测其实就是检测画面是否有变化，有变化就会报警。所以一般晚上的时候，如果外面的光线传到室内，也会导致画面变化从而报警。比如你家对面有个KTV，晚上正是灯火辉煌的时候，各种霓虹灯乱闪，这个时候如果你开启摄像头的移动监测报警。。。你就等着手机一直叫吧。所以其实摄像机的主要任务还是记录下家中的情况，真正的准确报警还是要依赖各种传感器。</p>

<p>吐槽：一开始买来的A1C，开机就提示要升级，结果升级完了之后语音就没了。。。客服态度倒是很好，还把研发找来，研发给我打电话一通询问，感觉就是我跟他一起解bug。这其实挺好，说明萤石还是乐意听取用户的声音的，我要吐槽的是，为毛申请产品换货需要5-7天的审核？你没看错，就是说你在萤石官网提交了售后申请之后，至少要五天，这个申请才会被批准（果然我的申请第五天“准时”被批准了），然后你才能填快递单号将东西寄回，而且快递费还要自己先垫付，事情全部结束后再打萤石热线去要这个快递费。</p>

<p>好在萤石的客服和研发还是不错，早早的给了我换货的寄送地址，所以我一早就把有问题的A1C寄回了，完了之后过了大概一周收到电话说新的可以寄给我了。。。问了一下研发说语音没有了的原因是不知道为什么，升级的时候语音包丢了。。。</p>

<p>作为用户来说，买了东西自然希望第一时间安装调试好然后开始使用，所以当发现产品质量有问题的时候，应该是尽快帮用户解决问题，可能商家也有商家的难处，但是站在用户角度来说，我表示这点萤石做的不如360这样的互联网公司。到现在我还在等萤石的客服给我打电话，告知我什么时候能给我快递费。。。从我买这套萤石产品开始到现在，我少说已经打了近十次萤石热线了吧。。。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[厦华LC-42T18电视机维修]]></title>
    <link href="http://markzhang.cn/blog/2014/04/15/prime-lc-42t18-fix/"/>
    <updated>2014-04-15T23:10:00+08:00</updated>
    <id>http://markzhang.cn/blog/2014/04/15/prime-lc-42t18-fix</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>家里客厅的电视是10年前买的厦华LC-42T18，几年前维修过一次，更换掉了整块主控板（也就是数字信号板）。但是上周电视再次罢工，如果让厦华再来维修，那又是大几百块，所以决定自己拆开来修修看。</p>

<p>之所以想自己维修，是因为故障现象跟上次差不多：</p>

<p>开机之后，红色电源指示灯亮，此时按电视上的POWER按键，电源指示灯能从红灯切换到蓝灯，但是没有图像没有声音。此时遥控和电视上的按键全部失灵，只能拔电源或者按电源总开关将电视关闭。</p>

<!-- more -->


<p>由于现象跟上次差不多，所以怀疑还是主控板出现了问题。首先就是使用万能的Google，发现这是该款电视的一个常见问题。网上包括淘宝上，有很多人可以维修。但是没有搜到该问题的原因以及如何维修。这也正常，能搜到人家就不用赚钱了。但是值得欣喜的是，搜到了该款电视的主控板的部分电路图：</p>

<p><a href="/downloads/file/lc-42t18-schematic.pdf">厦华LC-42T18电路图</a></p>

<p>注：以上电路图下载自这里：<a href="http://www.dzbzw.com/zlxz/dltz/03042011/1954.html#ecms">http://www.dzbzw.com/zlxz/dltz/03042011/1954.html#ecms</a></p>

<p>所以，首先根据上图，用万用表量主控板是否有电源输入，发现输入的12v/5v均正常（上述电路图中是18v，这应该是不同批次的电视导致的）。再量几个稳压器，如N608/N603，都有输入输出电压，看起来一切正常。再由电路图可以看出，主控板上有一个主要的芯片N601/PW218-10，这颗芯片是power芯片，负责给板子上其他芯片供电，如果这颗芯片不能稳定工作，那么出现上述的现象就不奇怪了。用万用表量了一下主控板上其他主要芯片，都没有输入，所以可以确定就是这颗N601没有正常工作。</p>

<p>所以为什么这颗芯片没有正常工作呢？难道是给该芯片供电的几个稳压芯片有问题？再次Google，终于发现了这篇文章：</p>

<blockquote><p>失效原因分析：:
由于C641（贴片电解电容）周围存在发热量大的芯片如：PW118、N603（AMS1117）等，长时间使用后会造成C641（10V100u）容量变小，导致无法滤除N603（AMS1117）输出端的自激振荡,使得N603（AMS1117）的输出电压产生干扰脉冲，造成PW118停止工作，最终引起黑屏。为了防止C641（10V100u）漏液后引起短路，所以将其拆除，并在N603（AMS1117）的输出端并联上容量较大的电解电容替代。把改机的电解电容放置在下图中的所示的位置，使其远离发热源防止再次损坏。</p>

<p>更改步骤
拆除电容C641（10V100u）
取25V/220u电容一只，电容的负极接N603的第1脚（即左边第1脚，N603的接地脚），电容的正极接N603的第2脚（即中间脚，N603输出脚），最后给新加上的25V/220u电容点热熔胶固定。</p>

<p>厦华LC-37T25彩电黑屏，开机指示灯由红灯转成蓝灯，屏一直不亮
电源板强制开机各电压正常，24V带负载正常。可能是CPU板上N603（AMS1117—18）IC或N701（MX29LV800）FLASHIC虚焊引起。打开CPU板铁皮发现LED1微亮不闪烁，测N603（AMS1117）的输出电压为1.85V（正常1.8V）。补焊N701后开机正常，后按公司更改方案加10欧/2W电阻和换C641，上电故障排除。试机几天后，热机有时黑屏，一般为N603过热不良引起，在N603上加焊半封装IC做散热片（如K3116）。之后有2个多月了用户再也没有反映问题了。　　小结：由于N603温度过高，导致内部参数变化引起输出电压变高。因N603靠电路板来散热，散热不良，增加散热，使IC能够恒定在一个温度上，正常工作。</p></blockquote>

<p>注：上面的内容来自：<a href="http://www.jdwxs.com/xh/201303/00066725.html">http://www.jdwxs.com/xh/201303/00066725.html</a></p>

<p>上面说的比较乱，总结一下就是：</p>

<ul>
<li><p>上面的内容针对的是37寸的一款厦华电视，所以上面提到的PW118，就是我们这里的PW218。</p></li>
<li><p>有一种故障现象是开机后过一段时间，电视就能正常工作，这是因为N603的旁路电容C641出现了问题导致。而C641会出现问题是因为其周边存在发热量大的芯片。像N603这种稳压器，就是一个MOS管，或者可以理解成一个可变电阻，输入3.3v，输出1.0v，自然在它上面就有压降，导致发热；而PW218发热就更加容易理解。所以，要等到N603输出稳定了，PW218才能开始工作。</p></li>
<li><p>至于我遇到的现象，上面的内容也提到了，可能是由于N603/N701虚焊或不良导致。</p></li>
</ul>


<p>所以简单说来，问题就出在N603/C641它们身上，先对它们开刀。</p>

<p>首先是C641，发现我手上的这块主控板已经按照上文的描述，做过了修改。C641已经没有了，而N603的两个脚上被手工焊上了一个电解电容：</p>

<p><a href="/downloads/image/lc-42t18-mb.jpg"><img src="/downloads/image/lc-42t18-mb.jpg" alt="C641被一个电解电容替代" /></a></p>

<p>嗯。。想来是上次几年前厦华来给我更换的这款主控板，他们已经做了技改。解决了C641受热不良的问题。Cool。</p>

<p>所以问题就是N603了，想更换掉它但是我手上没有配件啊。。。仔细查看了电路板，发现有一个N405，跟N603应该是一样的一个稳压器，N405应该是用于VGA接口的，一般不用，所以我可以将它们两个调换一下。</p>

<p>用电烙铁将它们两个焊下来调换，为了保险再给N603加一个稳压管上去，全部搞定开机，哈哈，电视开始工作了！</p>

<p>所以现在回头想想，修电视跟修电脑也差不多，基本上就是首先找到几个怀疑对象，然后替换法来试验。唯一麻烦一点的就是，电脑是一个一个模块的换，而电路板可能就是一个芯片、一个电容、一个电阻这样的替换测试，相对来说麻烦许多。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
